<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.7/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.7/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.7.xsd" version="0.7" xml:lang="ar">
  <siteinfo>
    <sitename>ويكيبيديا</sitename>
    <base>http://ar.wikipedia.org/wiki/%D8%A7%D9%84%D8%B5%D9%81%D8%AD%D8%A9_%D8%A7%D9%84%D8%B1%D8%A6%D9%8A%D8%B3%D9%8A%D8%A9</base>
    <generator>MediaWiki 1.20wmf7</generator>
    <case>first-letter</case>
    <namespaces>
      <namespace key="-2" case="first-letter">ميديا</namespace>
      <namespace key="-1" case="first-letter">خاص</namespace>
      <namespace key="0" case="first-letter" />
      <namespace key="1" case="first-letter">نقاش</namespace>
      <namespace key="2" case="first-letter">مستخدم</namespace>
      <namespace key="3" case="first-letter">نقاش المستخدم</namespace>
      <namespace key="4" case="first-letter">ويكيبيديا</namespace>
      <namespace key="5" case="first-letter">نقاش ويكيبيديا</namespace>
      <namespace key="6" case="first-letter">ملف</namespace>
      <namespace key="7" case="first-letter">نقاش الملف</namespace>
      <namespace key="8" case="first-letter">ميدياويكي</namespace>
      <namespace key="9" case="first-letter">نقاش ميدياويكي</namespace>
      <namespace key="10" case="first-letter">قالب</namespace>
      <namespace key="11" case="first-letter">نقاش القالب</namespace>
      <namespace key="12" case="first-letter">مساعدة</namespace>
      <namespace key="13" case="first-letter">نقاش المساعدة</namespace>
      <namespace key="14" case="first-letter">تصنيف</namespace>
      <namespace key="15" case="first-letter">نقاش التصنيف</namespace>
      <namespace key="100" case="first-letter">بوابة</namespace>
      <namespace key="101" case="first-letter">نقاش البوابة</namespace>
      <namespace key="104" case="first-letter">ملحق</namespace>
      <namespace key="105" case="first-letter">نقاش الملحق</namespace>
    </namespaces>
  </siteinfo>
  <page>
    <title>ماء</title>
    <ns>0</ns>
    <id>7</id>
    <revision>
      <id>9146272</id>
      <parentid>9146136</parentid>
      <timestamp>2012-07-29T13:25:23Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Ramboorainboo</username>
        <id>522630</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>/* الماء في الديانات */</comment>
      <sha1>ogny7zfc20o1cn2b2ja9kbzp4lvawwz</sha1>
      <text xml:space="preserve">[[ملف:LightningVolt Deep Blue Sea.jpg|يسار|تصغير|250بك|الماء هو [[المركب الكيميائي]] الأكثر شيوعا في [[الأرض]].]]
[[ملف:Iceberg with hole near sanderson hope 2007-07-28 2.jpg|يسار|250بك|تصغير|الماء في حالاته الثلاثة: سائل، صلب ([[ثلج]])، غاز ([[بخار ماء]]).]]

'''الماء''' [[مركب كيميائي]] مكون من ذرتي [[هيدروجين]] وذرة من [[أكسجين|الأكسجين]]. ينتشر الماء على [[أرض|الأرض]] بحالاته المختلفة، [[سائلة|السائلة]] و[[صلب|الصلبة]] [[غازية|الغازية]]. وفي الحالة السائلة يكون [[شفاف|شفافا]] بلا [[لون]]، وبلا [[طعم]]، أو [[رائحة]]. كما أن 70.9% من سطح الأرض مغطى بالماء، ويعتبر العلماء الماء أساس الحياة على أي [[كوكب]]. ويسمى الماء علميا بأكسيد الهيدروجين. ذكر علماء الجولوجيا والفلك أن نشأة الماء تبدأ من [[الانفجار الكبير]]، حيث كان الكون كتلة واحدة فانفلقت للملايين من القطع وهي [[الكون]] والمجرات، وظهر حينها مايسمى [[الأرض]]، كانت كرة ملتهبة تعوم في الكون الفسيح، بدأت الأرض تدريجيا في البرودة، فتكثفت الغازات الثقيلة وخرجت من الغلاف الجوي وبقيت عدة غازات من أهمها [[الهيدروجين]] و[[الأكسجين]] و[[ثاني أكسيد الكربون]] والأمونيوم وغيرها، استمر هبوط مستوى درجة الحرارة حتى درجة 273 مئوية وهي درجة تفاعل جزئ الهيدروجين مع الأكسوجين. فبدأ هطول المطر في الأرض وسرعان ما كان يتبخر بسبب حرارة الطبقة السفلى في الأرض، وحينما بردت، حدث ما يسمى بالفيضان العظيم ونشأ بسببه المحيطات والأنهار والبحار وغيرها.

الماء مذيب للفيتامنات والأملاح والأحماض الأمنية والجلوكوز كما يلعب الماء، دورا حيويا في هضم وامتصاص ونقل واستخدام العناصر التغدوية، الماء هو الوسط الآمن للتخلص من السموم والفضلات ،يعتمد كل التنظيم الحراري على الماء كما أن الماء، ضروري في إنتاج الطاقة. فقدان الماء يصيب بالغيبوبة، فلا يستطيع الإنسان أن يعيش بدون ماء لمدة تزيد عن ثلاثة أيام، وينصح بالشرب قبل الشعور بالظمأ، كما أن الماء مهم جدا في الحد من البدانة وتراكم الدهون لدى الاطفال بالخصوص.

== حالات الماء ==

* الحالة الصلبة : يكون فيها الماء على شكل [[جليد]] أو [[ثلج]] أبيض اللون ناصع، يوجد على هذه الحالة عندما تكون درجة حرارة الماء أقل من الصفر المئوي.
* الحالة [[سائل|السائلة]]: يكون فيها الماء سائلا بلا لون، وهي الحالة الأكثر شيوعا للماء، ويوجد الماء على صورته السائلة في درجات الحرارة ما بين الصفر المئوي، ودرجة الغليان، وهي 100 درجة مئوية في [[ظروف ضغط وحرارة قياسية|الشروط القياسية]].
* الحالة [[غاز|الغازية]]: يكون فيها الماء على شكل [[بخار]]، ويكون الماء بالحالة الغازية بدرجات حرارة مختلفة.

== خصائص الماء ==

للماء عدة خصائص أعطته قيمة كبيرة في [[الحياة]]، و[[صناعة|الصناعة]]، و[[زراعة|الزراعة]]، وغيرها من مجالات الحياة، ومنها:
* تميل جزيئات الماء إلى التصرف كمجموعات مترابطة وليس كجزيئات منفصلة ومجموعات جزيئات الماء تكون محتوية على فراغات.
* يتمدد الماء بارتفاع الحرارة إذا كانت فوق 4 درجات مئوية وينكمش بالبرودة شأنه في ذلك شأن كل السوائل والغازات والأجسام الصلبة، إلا أن الماء يسلك سلوكا شاذا تحت درجة 4 °م حيث يتمدد بدلا من أن ينكمش وهذا يجعل ثقله النسبي أي [[كثافة|كثافته]] تقل بدل من أن تزيد وبذلك يخف فيرتفع إلى الأعلى وعندما يتجمد في درجة الصفر المئوي يكون تجمده فقط على السطح بينما في الأسفل يكون الماء سائلا في درجة 4 م وفي ذلك حماية كبيرة للأحياء التي تعيش في الماء.
* التعادل الحمضي: الماء سائل متعادل كيميائيا، إذ أن [[درجة حموضة|درجة الحموضة]] أو القاعدية فيه هي 7، وهذا يعني أنه لا يمكن اعتبار الماء مادة حمضية أو قاعدية، لأنه مادة متعادلة كيميائيا.
* [[انحلالية|الإذابة]]: الماء مادة مذيبة، وهذا يعني أنه من الممكن إذابة الكثير من الأملاح والمواد في الماء. الماء الموجود في الطبيعة لا يوجد بشكل نقي 100% وذلك بسبب وجود الأملاح والغازات في الماء الموجود بالطبيعة. لكي تذوب مادة في الماء يجب أن تحتوي على أيونات حرة، أو أن تكون مادة قطبية (لأن &quot;المثل يذوب بالمثل&quot; والماء مادة قطبية لهذا السبب يعتبر الماء مذيب جيد للمواد.
* [[موصلية كهربائية|التوصيل للكهرباء]]: الماء مادة موصلة سيئة للكهرباء، ولكن بما أن الماء مادة مذيبة، فعند إذابة الأملاح في الماء، أو إذابة مواد أخرى، يصبح الماء موصلا جيدا للكهرباء.
* نقل المواد داخل الخلايا وخارجها وبذلك تتمكن الخلايا من التخلص من فضلاتها، والحصول على حاجتها من مواد مختلفة من محيطها الخارجي.
* حرارته النوعية عالية.

=== أنواع المياه ===

أنواع المياه:
* مياه فوارة: وهو الشكل الذي تحتفظ فيه المياه بمعدلات ثاني أكسيد [[الكربون]] نفسها التي كانت عليها قبل المعالجة.
* مياه غنية بالفيتامينات: وكما يتضح من الاسم يتم إضافة [[الفيتامينات]] لها حتى تصبح صحية أكثر.
* مياه الينابيع: وهي مياه غير معالجة وتأتي من [[المياه الجوفية]] لكنها تتدفق على سطح [[الأرض]] وتحتوي (على الأقل) على 250 جزئ/مليون من المواد الصلبة القابلة للتحلل.
* مياه مطهرة: وهي التي يتم تنقيتها بإحدى وسائل التنقية السابقة.
* مياه غنية بالأكسجين: وتحفظ باحتوائها على نسبة من [[الأكسجين]] أكثر 40 مرة من الماء العادي.
* مياه معدنية طبيعية: وهي التي تأتي من مصادر جوفية وتحتوي على معادن مثل [[ماغنسيوم|الماغنسيوم]] [[كالسيوم|الكالسيوم]] و[[صوديوم|الصوديوم]] و[[حديد|الحديد]].
* مياه ذات نكهة: [[نكهات]] طبيعية أو صناعية تضاف غالباً [[مياه معدنية|للمياه المعدنية]].
* مياه مقطرة: ويتم الحصول عليها [[التقطير|بالتقطير]] لكنها تستخدم في المعامل الكيميائية من أجل التجارب وليس للشرب.
* مياه شبه قلوية أيونية: وهي التي تستخدم فيها [[الكهرباء]] لفصل الجزيئات وشحنها. وفي عام 1966 قامت وزارة [[الصحة]] اليابانية باعتماد هذا النوع من المياه رسمياً للارتقاء بمستوى مياه الشرب الصحية.
* التعامل مع أنواع المياه المعبئة: إذا تم الشرب منها وفتحها لا تتركها لفترة طويلة بدون استخدامها لأن [[البكتريا]] ستنشط فيها والتي يكون مصدرها من الفم و[[البيئة]] التي توجد من حولنا.
* زجاجة المياه وطريقة العناية بها هامة من غسيل غطائها باستمرار وغسيل الزجاجة نفسها بالماء الساخن والصابون عند إعادة ملئها.. مع تغييرها من فترة لأخرى.
* يمكنك إضافة بعض العناصر الصحية لكوب الماء الذي تشربه مثل شرائح الليمون أوأوراق النعناع الطازجة أو الزنجبيل المبشور.

== الطعم والرائحة ==

الماء النقي ليس له طعم أو لون أو رائحة وهو المستخدم في صناعة الأدوية والأغذية وله خصائص كيميائية ثابتة، ولكن الماء الذي نشربه يكون غنيا بالأملاح والمواد العضوية.

== الماء على الأرض ==

يوجد الماء في الطبيعة على ثلاث حالات فيزيائية: 
* حالة سائلة: مياه البحار والأنهار والبحيرات والمياه الباطنية(الجوفية).
* حالة صلبة: كالثلوج والمسطحات الجليدية التي نراها خاصة في القطبين الشمالي والجنوبي وأعلى الجبال الشاهقة.
* حالة غازية: يوجد الماء على الحالة الغازية أي بخار الماء في الجو.

=== مصادر الماء ===

يتوزع الماء في الطبيعة إلى: 
# مياه سطحية: وهذه المياه تتمثل في الأنهار والبحار والمحيطات والقطع الثلجية:
## مياه الأمطار: هي أنقى أنواع المياه الطبيعية، حيث تنحل فيها أثناء سقوطها بعض الغازات المنتشرة في الجو كالأكسجين وثاني أكسيد الكربون وبعض المواد الصلبة العالقة في الجو.
## مياه الأنهار: تتكون مياه [[الأنهار]] أساسا من الأمطار، وتحتوي هذه المياه على عديد المواد الصلبة المنحلة فيها بسبب مرورها وانسيابها عبر أنواع [[التربة]] المختلفة.
## مياه الينابيع: وتنقسم مياه [[الينابيع]] إلى نوعين: ينابيع صغيرة الحجم وينابيع كبيرة الحجم.
## مياه المحيطات والبحار: وهي تمثل النسبة الكبيرة.
# مياه جوفية: وهي المياه الموجودة في باطن [[الأرض]].

== التأثير على الحياة ==

يتكون كل كائن حي في معظمه من الماء، فجسم الإنسان مؤلف بنسبة 65% من الماء وهكذا الحال في الفأر. أما الفيل وسنبلة القمح فيتألفان بنسبة 70% من الماء، ودرنة البطاطس ودودة الأرض تتألفان من 80% من الماء. أما ثمرة الطماطم ففيها 95% من الماء.

وتحتاج كل الكائنات الحية إلى كميات من الماء للقيام بعملياتها الحيوية. ويجب أن تتناول النباتات والحيوانات والإنسان العناصر الغذائية. وتساعد المحاليل المائية على تحليل العناصر الغذائية، وتحملها إلى كافة أجزاء جسم الكائن الحي. ومن خلال عمليات كيميائية يحول الكائن الحي العناصر الغذائية إلى طاقة أو إلى مواد لازمة لنموه أو إصلاح ما تلف منها. وتتم هذه التفاعلات في وسط محلول مائي. وأخيرًا فإن الكائن الحي يحتاج إلى الماء للتخلص من الفضلات.

وعلى كل كائن حي أن يتناول الماء في حدود طبيعته وإلا سيموت. فالإنسان يستطيع أن يبقى على قيد الحياة لمدة أسبوع واحد فقط بلا ماء. ويموت الإنسان إذا فقد جسمه أكثر من 20% من الماء. ويجب على الإنسان تناول حوالي 2,4 لتر من الماء يوميًا، إما على هيئة ماء شرب أو مشروبات أخرى غير الماء أو في الطعام الذي يتـناوله.

يستعمل الناس الماء لأكثر من حاجتهم للبقاء أحياء. فهم يحتاجون الماء للتنظيف والطبخ والاستحمام والتخلص من الفضلات. فاستعمال الماء بهذه الصورة يعتبر ضربًا من الرفاهية لكثير من الناس. وملايين المنازل في آسيا وإفريقيا وأمريكا الجنوبية ليس بها ماء جارٍ. ويتعين على الناس هناك سحب الماء يدويًا من بئر القرية، أو حمله في جرار من البرك والأنهار البعيدة عن منازلهم.

ويمكن أن يستعمل كل فرد في بلد متقدم ما معدله 380 لترًا من الماء في منزله يوميًا، حيث يلزم استخدام 26 لترًا من الماء لطرد أقذار المرحاض في كل مرة، كما يلزم ما يتراوح بين 76 و114 لترًا للاستحمام. وتحتاج كل دقيقة تحت دُش الحمام إلى 19 لترًا من الماء على الأقل، ويلزم 57 لترًا من الماء لغسل الأطباق في المنزل و152 لترًا لتشغيل غسالة ملابس أتوماتية.

== التأثيرات على المجتمعات البشرية ==
=== الزراعة ===

تتطلب معظم النباتات التي يزرعها الناس كميات كبيرة من الماء. فعلى سبيل المثال، يلزم 435 لترًا من الماء لزراعة كمية من القمح تكفي لخبز رغيف واحد. ويزرع الناس معظم محاصيلهم الزراعية في المناطق ذات الأمطار الوفيرة، ولكنهم في سبيل الحصول على مايكفيهم من الغذاء فإنه يلزمهم ري المناطق الجافة. ولاتعتبر كميات الأمطار التي تستهلكها المحاصيل الزراعية من ضمن استعمالات الماء، حيث أن مياه هذه الأمطار لم تأت من موارد مياه البلد. ولكن مياه الري من الناحية الأخرى تعتبر ضمن استعمالات الماء إذ إنها تُسْحَب من الأنهار والبحيرات والآبار.

ومياه الري التي تستعملها أمة ما تعتبر مهمة بالنسبة لمواردها المائية، إذ إن هذه المياه تعتبر مستهلكة زائلة ولن يبقى منها شيء يعاد استعماله. تأخذ النباتات الماء عن طريق جذورها، ثم تمرره بعد ذلك عبر أوراقها إلى الهواء على هيئة غاز يسمى بخار الماء. وتحمل الرياح هذا البخار وهكذا يزول الماء السائل. ومن الناحية الأخرى فإن كل الماء المستعمل في منازلنا يعود إلى مصادر الماء ثانية. فالماء يحمل عبر أنابيب الصرف الصحي إلى الأنهار ثانية حيث يعاد استعماله مرة أخرى.

وفي أستراليا التي تعتبر أكثر قارات العالم جفافًا (ماعدا أنتاركتيكا)، تستهلك عمليات الري 74% من مجمل الماء المستعمل.

يذهب حوالي 41% من الماء المستعمل في الولايات المتحدة لعمليات الري. أما في المملكة المتحدة وهي قطر ذو أمطار صيفية غزيرة فإن حوالي 1% من مجمل استعمال المياه يذهب للزراعة. ومعظم هذه الكمية تُستعمل في عمليات الري بالرش، وذلك لبضعة أيام فقط أثناء فصل الصيف. ولمزيد من التفاصيل عن موضوع أنظمة الري

=== الصناعة ===

الاستعمال الوحيد الكبير للماء هو في الصناعة. ويلزم حوالي 144,000 لتر من الماء لعمل طن متري واحد من الورق. ويستعمل أرباب الصناعة حوالي 10 لترات من الماء لتكرير لتر واحد من النفط.

تسْحَب المصانع في الولايات المتحدة حوالي 600 مليار لتر من الماء يوميًا من الآبار والأنهار والبحيرات. وتُعتبر هذه الكمية معادلة لحوالي 52% من كميات الماء المستعمل في الولايات المتحدة.

وبالإضافة لهذا تشتري العديد من المصانع الماء من إدارات المياه في المدن. وتستعمل الصناعة في إنجلترا وويلز 80% من مجمل كميات المياه المستعملة هناك.

وتستعمل الصناعة الماء بعدة طرق، فهي تستعمله في تنظيف الفاكهة والخضراوات قبل تعبئتها أو تجميدها. ويستعمل مادة أساسية في المشروبات الغازية والأطعمة المعلبة المحفوظة ومنتجات عديدة أخرى وفي تكييف الهواء وتنظيف المصانع أيضًا. ولكن معظم كميات المياه المستعملة في الصناعة يتم استعمالها في عمليات التبريد. فمثلاً يبرد الماء البخار المستعمل في إنتاج القدرة الكهربائية من حرق الوقود، كما يقوم بتبريد الغازات الساخنة الناتجة عن عمليات تكرير النفط. ويبرد الفولاذ الساخن في مصانع الفولاذ.

ومع أن الصناعة تستعمل كميات وفيرة من الماء، إلا أن نحو 2% فقط من هذا الماء يعتبر مستهلكًا مهدرًا. ويعاد معظم الماء المستعمل في عمليات التبريد ثانية إلى الأنهار والبحيرات التي أُخذ منها أصلاً. والماء المستهلك في الصناعة هو ذلك الماء المضاف للمشروبات الغازية والمنتجات الأخرى. وكذلك كميات الماء القليلة التي تتحول إلى بخار أثناء عمليات التبريد.

=== توليد الكهرباء ===

يستعمل الناس الماء أيضًا في إنتاج القدرة الكهربائية اللازمة لإضاءة منازلهم وتشغيل مصانعهم. وتقوم محطات توليد القدرة الكهربائية باستعمال الفحم الحجري أو أي وقود آخر لتحويل الماء إلى بخار. ويؤمّن البخار الطاقة اللازمة لتشغيل الآلات التي ستنتج الطاقة الكهربائية. وتستخدم محطات توليد القوة الكهرومائية طاقة المياه الساقطة من الشلالات والسدود لتدوير التوربينات التي تدفع بدورها مولدًا لإنتاج الكهرباء.

== قانون المياه، سياسة المياه، أزمة المياه ==

نقص المياه. لاتحصل مناطق عديدة من العالم على أمطار كافية، وتعاني نقصًا ثابتًا ودائمًا في المياه. كما أن مناطق أخرى عديدة تتلقى طبيعيًّا كميات كافية من الأمطار، إلا أنها يمكن أن تتعرض فجأة إلى سنوات من الجفاف. ويكون المناخ متقلبًا خصوصًا في المناطق التي تسقط عليها أمطار خفيفة. وتتعرض مثل هذه المناطق لسلسلة من سنوات الجفاف المدمرة.

في ثلاثينيات القرن العشرين، تأثر الجزء الجنوبي الغربي من الولايات المتحدة الذي يعتبر منطقة جافة، لأطول فترات من الجفاف في تاريخه. وأدت الرياح لكنس التربة الجافة وسببت عواصف ترابية عاتية. وأصبح معظم المنطقة معروفًا باسم العواصف الغبارية، واضطرت مئات من عائلات المزارعين لهجر منازلها.

تتعاقب فترات هطول أمطار قليلة مع فترات أمطار غزيرة من سنة لأخرى ومن مكان لآخر. وفي ثمانينيات القرن العشرين أصاب الجفاف مناطق في الأرجنتين، وأستراليا، والبرازيل وإثيوبيا، وباراجواي، وأروجواي، وكثيرًا من الأقطار الأخرى. وفي الوقت ذاته اجتاحت فيضانات قوية بعض أجزاء من بنغلادش والصين والهند وأقطار أخرى.و تعاني مناطق عديدة نقص الماء لأن السكان لا يهيئون أنفسهم لمواجهة فترات يقل فيها المطر عن المعتاد. وكان من الممكن أن يتوقف نقصان الماء هذا وتتم السيطرة عليه لو أن الناس أنشأوا بحيرات صناعية أو خزانات ووسائل أخرى تنجيهم من الجفاف.

خلال ستينيات القرن العشرين، انخفض معدل هطول الأمطار في شمال شرقي الولايات المتحدة إلى ما دون معدله الطبيعي لعدة سنوات، وكان على كثير من المدن أن تحد من استعمال الماء. وعانت مدينة نيويورك بشكل خاص وذلك بسبب كثافتها السكانية العالية. وبهدف المحافظة على الماء أوقف السكان استعمال مكيفات الهواء التي تعمل بالماء وتركوا مروجهم تذبل، وحدّت المطاعم من تقديم الماء للزبائن وأعلنت المدينة منطقة منكوبة. ونشأت مشاكل مدينة نيويورك لكونها لاتملك خزانات مياه ولاشبكات توزيع كافية ولا وسائل أخرى لإمداد المدينة بالماء خلال فترات الأمطار الخفيفة التي تدوم طويلاً.

== الماء في الثقافة ==

للماء دور حيوي في تقدم وبقاء الحضارة الإنسانية. وقد نهضت الحضارات الأولى في وديان الأنهار الكبيرة، في وادي النيل في مصر وشمالي السودان، ووادي دجلة والفرات في بلاد ما بين النهرين، ووادي السند في الهند وباكستان، ووادي هوانج في الصين. وأنشأت كل هذه الحضارات أنظمة ري كثيرة طورت الأرض وجعلتها منتجة.

وقد انهارت الحضارات حينما نضبت موارد المياه أو عندما أساء الناس استخدام هذه الموارد. ويعتقد كثير من المؤرخين أن سقوط حضارة السومريين في بلاد ما بين النهرين كان بسبب ضعف المهارة والخبرة في عمليات الري. فقد تركز الملح من مياه الري في الأرض بعد تبخر المياه وأخذ يتراكم في التربة. وكان من الممكن تفادي تركز الملح في التربة بغسل الملح بماء إضافي. وإذا لم يتم صرف ماء الأرض تصبح مشبعة بالماء، فقد فشل السومريون في تحقيق التوازن اللازم بين تركز الملح في التربة وبين عمليات صرف المياه منها. وأدت زيادة تركز الملح في التربة وكذلك تشبعها بالماء إلى الإضرار بالمحاصيل. ومن ثم انخفض الناتج الزراعي تدريجيًا وتفاقم نقص الغذاء. ومع انهيار الزراعة انهارت الحضارة السومرية.

شق الرومان القدماء قنوات لجر الماء، وأنشأوا القنوات والخزانات المائية في أرجاء إمبراطوريتهم، وأحالوا المناطق على طول ساحل الشمال الإفريقي إلى حضارة مزدهرة. وبعد ذهابهم طويت مشاريعهم المائية. وفي الوقت الراهن صارت بعض هذه المناطق أماكن صحراوية.

== الماء في الديانات ==

يعد الماء في العديد من الديانات مادة طاهرة، ويتم الاغتسال بالماء للتطهر، وللتحلل من الذنوب. ففي [[إسلام|الإسلام]]، يحظى الماء بمكانة كبيرة، إذ ورد في [[القرآن]] أن الماء أساس الحياة حيث ذكر تحت اسم (الماء) في 17آية كما ذكر باسم (ماء) في 34 آية، حيث قال الله : &quot;و جعلنا من الماء كل شيء حي&quot;،فالماء يتكون من عنصرين أساسين وهما [[الآكسجين]] و [[الهيدروجين]] وهذان العنصران هما المكونان الرئيسيان لمادة
البروتوبـــــلازم والتي تكون خلايا جميع الكائنات الحية من أبسطها تعقيدًا حتى [[الإنسان]] وتتكون مادة البروتوبلازم من  أربعة عناصر رئيسية وهي الأكسيجين يكون نسبة 76% من مادة [[البروتوبلازم]]، ويكون الكربون 10.5%، و[[الهيدروجين]] 10%، والنتروجين 2.5%. كما توجد فى [[البروتوبلازم]] عناصر أخرى ولكن بنسب أقل،وهذة النسب تختلف من كائن الى آخر.وعنصرا [[الأكسجين]] و[[الهيدروجين]] هما العنصران الرئيسيان لتركب المواد الكربوهيدراتية وهي المواد التي يعتمد عليها الكائن الحي فى إنتاج [[الطاقة]] اللازمة لأداء وظائفة الحيوية فهي تتكون من ثلاثة عناصر رئيسية وهى الكربون والهيدروجين والأكسيجين ، بحيث تكون نسبة عدد ذرات الأكسيجين إلى عدد ذرات الهيدروجين هى 2:1 . ومن أمثلة المواد الكربوهيدراتية سكر [[الجلوكوز]] C6H12O6 وسكر [[المالتوز]] C12H22O11.عنصر الأكسجين هو أحد وأهم العناصر الداخلة في تركيب [[الماء]] فهو العنصر اللازم لحياة جميع ألأحياءالبحرية وهو مرتبط مع [[الهيدروجين]] بروابط تساهمية و تستخلصة الكائنات الحية البحرية عن طريق أجهزة تنفسية خاصة .عنصرالأكسجين موجود في[[الهواء]]الجوي بصورتة الغازية بنسبة 20.8% ويطلق عليةالأكسجين الحر الثنائى الرابطة O2 والذي ينتجة [[النبات]] في عمليةالتركيب الضوئى والذي تتنفسة وتحيا علية جميع الكائنات الحية هوائيةالتنفس على سطح [[الأرض]] والأكسجين في طبقة [[الاوزون]] التي تحمي الأرض من أشعةالشمس الضارة والأكسجين له خواص كثيرةويوجد في كل مكان وهو من واحد من اكثر العناصر انتشارا في [[الطبيعة]] ليس فقط على [[الأرض]] وانما في كل [[الكون]].[[الهيدروجين]] وهو العنصر الثاني الرئيسي في تركيب [[الماء]] يرمز لة بالرمز H أخف الغازات وأكثرها تواجدا في [[الكون]] حيث يشكل 75% من حجم الكون . ويتواجد هذا العنصر بوفرة كبيرة في [[النجوم]] والكواكب الغازية العملاقةعن طريق الاندماج النووي تستمد [[الشمس]] حرارتها وكذلك [[النجوم]] فتندمج ذرات [[الهيدروجين]] في درجة حرارة نحو 12 مليون درجة مئوية وضغط عالي جدا فيتكون [[الهيليوم]]. ويقوم [[النجم]] والشمس بذلك التفاعل أثناء 90 % من عمره. بعد ذلك يكون الجزء الأكبر من [[الهيدروجين]] قد استهلك وتحول إلى هيليوم. [[الهيدروجين]] مكون رئيسي في جزيء ([[DNA]]) الذي يمثل الخريطة [[الجينية]] لكل شيء في الكائن الحي؛ إذ تعمل الرابطة الهيدروجينية على ربط القواعد النيتروجينية على سلاسل جزيء ([[DNA]]) مع بعضها البعض.[[الهيدروجين]] اهم أحد العناصر الداخلة في عملية البناءالضوئي لانتاج [[الأكسجين]] في [[النبات]] كونة المكون الرئيس لمركب [[الماء]] H2O فعملية البناءالضوئي تعتمد كلية على استهلاك جزء من الطاقةالضوئية لإنشطار عنصري الماء [[الأكسجين]]والهيدروجين لإنتاج الاكسجين كما يثبت الهيدروجين الموجود في الماء, وفي النهاية يتكون [[الجلوكوز]] (Glucose) الذي ينتقل إلى دورات تحرير [[الطاقة]] لتعاد دورة العناصر والمركبات والطاقة من جديد  .[[الهيدروجين]] وعمليات [[التنفس]]والإحتراق جميع عمليات [[الاحتراق]] سواء في أجسام الكائنات الحية( التنفس ) أو في عالم الجمادات كحرق [[الوقود]] بأنواعه هي تفاعلات أكسدةواختزال ولأكسدة أو الإحتراق هو سحب [[الهيدروجين]] من المادة أو إضافةالأكسجين . كما أن الماء يستعمل للتطهر والوضوء في كل [[صلاة]] ولغسل الأموات قبل الدفن وان المياه عماد الحياة. وكذلك في الديانة [[اليهودية]]، يستعمل الماء للتطهر والاغتسال. وفي الديانة [[المسيحية]]، يستعمل الماء لل[[تعميد]].

== تركيب الماء ==

[[ملف:3D model hydrogen bonds in water.jpg|تصغير|روابط هيدروجينية نموذج من بين جزيئات الماء]]

* يتكون جزئ الماء من ارتباط ذرة [[أكسجين]] O بذرتي [[هيدروجين]] لتكوين رابطتين تساهميتين أحاديتين الزاوية بينهما 104.5 درجة.
* ونتيجة لكبر قيمة السالبية الكهربية للاكسچين مقارناً بالهيدروجين تنشأ بين جزيئات الماء القطبية نوعاً من التجاذب الكهربي (الإلكتروستاتيكي) الضعيف يسمي بالرابطة الهيدروجينية

== انظر أيضا ==

* [[ماء ثقيل]]
* [[ماء مسوس]]
* [[ماء جوفي]]
* [[تلوث المياه]]
* [[مياه معدنية]]
* [[الماء فائق التأين]]

== وصلات خارجية ==
* [http://stats.oecd.org/wbos/Index.aspx?DataSetCode=ENV_WAT OECD Water statistics]

{{تصنيف كومنز|Water}}
{{ويكاموس}}
{{مركبات الهيدروجين}}

{{وصلة مقالة جيدة|eo}}
{{وصلة مقالة جيدة|es}}
{{وصلة مقالة جيدة|zh-classical}}

[[تصنيف:مياه]]
[[تصنيف:مركبات هيدروجين]]
[[تصنيف:مشروبات]]
[[تصنيف:أكاسيد]]
[[تصنيف:هيدريدات]]
[[تصنيف:مذيبات]]
[[تصنيف:موارد طبيعية]]

{{وصلة مقالة مختارة|eu}}
{{وصلة مقالة مختارة|he}}
{{وصلة مقالة مختارة|it}}
{{وصلة مقالة مختارة|mk}}
{{وصلة مقالة مختارة|vec}}

[[af:Water]]
[[als:Wasser]]
[[am:ውሃ]]
[[an:Augua]]
[[ang:Wæter]]
[[arc:ܡܝܐ]]
[[ast:Agua]]
[[ay:Uma]]
[[az:Su]]
[[ba:Һыу]]
[[bar:Wossa]]
[[bat-smg:Ondou]]
[[be:Вада]]
[[be-x-old:Вада]]
[[bg:Вода]]
[[bh:पानी]]
[[bjn:Banyu]]
[[bm:Ji]]
[[bn:পানি]]
[[bo:ཆུ།]]
[[br:Dour]]
[[bs:Voda]]
[[ca:Aigua]]
[[cdo:Cūi]]
[[ce:Хи]]
[[ceb:Tubig]]
[[ch:Hånom]]
[[chr:ᎠᎹ]]
[[chy:Mahpe]]
[[ckb:ئاو]]
[[co:Acqua]]
[[cr:ᓃᐲᔾ]]
[[cs:Voda]]
[[cv:Шыв]]
[[cy:Dŵr]]
[[da:Vand]]
[[de:Wasser]]
[[dv:ފެން]]
[[el:Νερό]]
[[eml:Aqua]]
[[en:Water]]
[[eo:Akvo]]
[[es:Agua]]
[[et:Vesi]]
[[eu:Ur]]
[[ext:Áugua]]
[[fa:آب]]
[[fi:Vesi]]
[[fiu-vro:Vesi]]
[[fr:Eau]]
[[frr:Weeder]]
[[fur:Aghe]]
[[fy:Wetter]]
[[ga:Uisce]]
[[gan:水]]
[[gd:Uisge]]
[[gl:Auga]]
[[gn:Y]]
[[gu:પાણી]]
[[gv:Ushtey]]
[[hak:Súi]]
[[he:מים]]
[[hi:जल (पानी)]]
[[hif:Paani]]
[[hr:Voda]]
[[hsb:Woda]]
[[ht:Dlo]]
[[hu:Víz]]
[[hy:Ջուր]]
[[ia:Aqua]]
[[id:Air]]
[[ie:Aqua]]
[[ilo:Danúm]]
[[io:Aquo]]
[[is:Vatn]]
[[it:Acqua]]
[[ja:水]]
[[jbo:djacu]]
[[jv:Banyu]]
[[ka:წყალი]]
[[kab:Aman]]
[[kg:Maza]]
[[ki:Mai]]
[[kk:Су]]
[[kn:ನೀರು]]
[[ko:물]]
[[ks:پونۍ]]
[[ksh:Wasser]]
[[ku:Av]]
[[la:Aqua]]
[[lad:Agua]]
[[lb:Waasser]]
[[lez:Яд]]
[[li:Water]]
[[lmo:Aqua]]
[[ln:Mái]]
[[lt:Vanduo]]
[[ltg:Iudiņs]]
[[lv:Ūdens]]
[[mdf:Ведь]]
[[mg:Rano]]
[[mk:Вода]]
[[ml:ജലം]]
[[mn:Ус]]
[[mr:पाणी]]
[[ms:Air]]
[[mwl:Auga]]
[[my:ရေ]]
[[mzn:ئو]]
[[na:Ebok]]
[[nah:Ātl]]
[[nap:Acqua]]
[[nds:Water]]
[[nds-nl:Woater]]
[[ne:पानी]]
[[new:लः]]
[[nl:Water]]
[[nn:Vatn]]
[[no:Vann]]
[[nrm:Ieau]]
[[nv:Tó]]
[[oc:Aiga]]
[[om:Bishaan]]
[[or:ଜଳ]]
[[os:Дон]]
[[pa:ਪਾਣੀ]]
[[pap:Awa]]
[[pdc:Wasser]]
[[pl:Woda]]
[[pnb:پانی]]
[[ps:اوبه]]
[[pt:Água]]
[[qu:Yaku]]
[[ro:Apă]]
[[ru:Вода]]
[[rue:Вода]]
[[sa:जलम्]]
[[sah:Уу]]
[[sc:Aba]]
[[scn:Acqua (vìppita)]]
[[sco:Watter]]
[[sh:Voda]]
[[si:ජලය]]
[[simple:Water]]
[[sk:Voda]]
[[sl:Voda]]
[[sn:Mvura]]
[[so:Biyo]]
[[sq:Uji]]
[[sr:Вода]]
[[su:Cai]]
[[sv:Vatten]]
[[sw:Maji]]
[[szl:Woda]]
[[ta:நீர்]]
[[te:నీరు]]
[[tg:Об]]
[[th:น้ำ]]
[[tl:Tubig]]
[[tr:Su]]
[[tt:Су]]
[[uk:Вода]]
[[ur:پانی]]
[[uz:Suv]]
[[vec:Aqua]]
[[vep:Vezi]]
[[vi:Nước]]
[[vls:Woater]]
[[vo:Vat]]
[[war:Tubig]]
[[wo:Ndox]]
[[wuu:水]]
[[xh:Amanzi]]
[[xmf:წყარი]]
[[yi:וואסער]]
[[yo:Omi]]
[[za:Raemx]]
[[zh:水]]
[[zh-classical:水]]
[[zh-min-nan:Chúi]]
[[zh-yue:水]]
[[zu:Amanzi]]</text>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>ويكيبيديا:How to edit Arabic pages</title>
    <ns>4</ns>
    <id>8</id>
    <revision>
      <id>7562017</id>
      <parentid>6276581</parentid>
      <timestamp>2011-10-04T22:04:12Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>SharafBot</username>
        <id>245488</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>[[مستخدم:SharafBot|شرف بوت]]: إصلاح الوصلات الداخلية</comment>
      <sha1>rkyyv32rrnu0s5v345c7m2l69uxnnse</sha1>
      <text xml:space="preserve">&lt;div dir=&quot;ltr&quot;&gt;
For starters : If youre not used to working with Arabic on screen — some basics ought to be useful. One, the right to left script mechanism works almost perfectly, with a couple bugs — notably that in the edit menu, the Navigation bar can get overlapped by the edit window. The solution to this is twofold - first make sure your fixed font size is reasonably small — but Arabic seems hard on the eyes if too small so a windowfix is probably in order to get the balance to where larger sizes are accomodated, for ease of editing, while keeping the text better confined to the window.

The second thing to watch out for is the length of lines — since Uni-code can stretch the screen-width, and since these font sizes are going to be larger than with Latin-based ones, there needs to be some moderation as far as 
line widths go — be certain to use returns for lines, — dont worry about extra line space until you get the hang of it.


All you Arabic readers already know most of the issues dealing with web-based content — if you can communicate in English also, dont hesitate to join the international wikipedia mailing list, and the main wikipedia-l mailing list, as well as the wikitech mailing list — for technical issues.

this is the way to stay in touch with the other mor active wikipedias — to coordinate technical issues and grow the Arabic Wikipedia into what its destiny as the dominant, free, open-to everyone Arabic Encyclopedia in the world — we hope to make some technical advances soon that will permit us better inter-language translation of articles.

== Technical issues ==
 
'''The HTML looks backward, on the screen'''

This, when cut from the Mainpage:


=== {???ARABIC TEXT} ===
will appear quite normally on a notepad window (except for the Unicode, of course)

=== {???ARABIC TEXT} ===

The real issue with this is the reverse-intuitive typing of html links, and the near - impossibility of getting them to look like normal on the arabic screen — it doesnt matter — type them in as normal, and get used to then looking somewhat abnormal. Use preview a lot to make sure it works.

THE NEXT PROBLEM is similar, having to do with the wikilinks, via the counterintuitively entered brackets.. once again, something needing getting used to.

ARABIC is a phonetic abjad, which means that the vowels tend to be dropped, and then are intuitively understood according to some of the basic rules. There are vowels, and vowel sounds.. and these come in the form of four different super and sub-scripted marks, and though to the Arabic reader, seem elementary, can still be used to describe the sound your trying to make. — Put the English word next to it in (parentheses) if you like, and 

INPUT METHODS - the crudest would be a cut- and paste method.
I reccomend babeltype.exe as a good free all around windows based character map reader. 
On the site [http://www.wandel.subnet.dk/arabic.html] you will find a useful tool if you can't produce Arabic characters on your computer.

The most promising development seems to be VIM's integration of arab-specific features in bersion 6.2... so much so that the Arabic mod project for vim closed up shop and says just use 6.2... the problem is that there are font issues, as far as i can tell.


TRANSLATION

For simple English to Arabic translation — 
http://www.almisbar.com/salam_trans.html looks like the only one out there. The other one looks highly problematic. Be sure to simplify your English first - translate in small chunks — the smaller the better — go over your text to make everything written out, oversimplified if need be. Its better that the point be made, and that someone with better Arabic skills can come around and edit the page, rather than having it be completely unintelligible.


Note — be sure to get all the Arabic text when translating - particularly the ALEF, which looks like a tall stick -easy to miss.
&lt;/div&gt;

[[ويكيبيديا:ملعب|Sandbox]] is a page destinated for experiments.

[[تصنيف:مساعدة ويكيبيديا|{{اسم_الصفحة}}]]</text>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>اللغة العربي</title>
    <ns>0</ns>
    <id>9</id>
    <redirect title="لغة عربية" />
    <revision>
      <id>3645318</id>
      <parentid>2893610</parentid>
      <timestamp>2009-07-11T18:25:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>MenoBot</username>
        <id>76800</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>روبوت: إزالة التصنيف</comment>
      <sha1>sywpqyufndgemi5bfna4khm4h8br2oe</sha1>
      <text xml:space="preserve">#تحويل [[لغة عربية]]</text>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>مساعدة:كيفية تحرير صفحات ويكي العربية</title>
    <ns>12</ns>
    <id>11</id>
    <revision>
      <id>8773222</id>
      <parentid>5011373</parentid>
      <timestamp>2012-06-17T21:39:46Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>MenoBot</username>
        <id>76800</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>clean up, .الأخطاء المصححة: الإعتدال → الاعتدال (3), الات → آلات, إتصال → اتصال باستخدام [[ويكيبيديا:أوب|الأوتوويكي براوزر]] (8062)</comment>
      <sha1>9we14cpqtjpqud1mjlvzw7vdaowfxvo</sha1>
      <text xml:space="preserve">للمبتدئين: إذا لم تعتد بعد على التعامل بالعربية على شاشة الحاسب فإن بعض الأساسيات قد تكون مفيدة. أولا آلية التحويل من نص يساري إلى يميني تعمل تقريبا بشكل مثالي، باستثناء عيبين أساسيين -- بشكل خاص عيب يظهر في قائمة التحرير، عمود التصفّح قد يتداخل بنافذة التحرير. الحلّ لهذه المشكلة يتم على مرحلتين - قبضة تتأكّد حجم خطّك الثابت صغير إلى حدّ معقول -- لأن قراءة العربية صعبة على العيون إذا كان حجم الخط صغير جدا لذا فعليك تصحيح الحجم و موازنته ليحقق سهولة التحرير، بينما يبقي النصّ محصورا في النافذة بشكل أفضل.

الشيء الثاني هو الإنتباه إلى طول الخطوط -- منذ رمز يوني يستطيع المبالغة في عرض الشاشة، ومنذ هذه حجوم الخطّ ستصبح أكبر من بتلك أساسها اللاتينية، هناك من الضروري أن يكون بعض الاعتدال بقدر ما أعراض خطّ تذهب -- يكون متأكّدا لاستعمال العائدات للخطوط ، --- لا تقلق حول فضاء الخطّ الإضافي حتى تتعلّمه.

كلّ قرّاء العربية يعرفون أغلب القضايا التعامل مع المحتوى على الإنترنت -- لذا فإذا كنت تستطيع آلاتّصال بالإنجليزية أيضا، فلا تتردّد في الانضمام إلى [[قائمة عناوين wikipedia دولية]]، و[[قائمة عناوين wikipedia l رئيسية]]، بالإضافة إلى [[قائمة عناوين wikitech]] -- للقضايا التقنية.

هذا الطريق للبقاء على اتصال بموسوعات wiki الأخرى الأكثر نشاطا -- لتنسيق القضايا التقنية ويزرع ويكيبيديا العربي في الذي قدره كالمهيمنون، يحرّر، ينفتح إلى موسوعة كلّ شخص العربية في العالم -- نتمنّى أن نجعل بعض التقدّم التقني قريبا الذي سيسمح لنا نحسّن ترجمة بين لغة المقالات.

إنّ المشكلة القادمة مشابهة، سيكون عنده ليعمل بالنظام للصلات، عن طريق الأقواس الداخلة لا يطابق المعقول. . مرة أخرى، شيء الذي يحتاج تعوّد على.

الأكثر التطوير الواعد يبدو تكامل نشاط الميزّات العربية المعيّنة في نسخة 6.2. . . إلى حدّ أنّ مشروع التعديل العربي للنشاط أغلق دكانا ويقول فقط يستعمل 6.2. . . إنّ المشكلة بأنّ هناك قضايا خطّ، بقدر ما i يستطيع الإخبار.

[[تصنيف:مساعدة ويكيبيديا|ت]]</text>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>ويكيبيديا:الميدان</title>
    <ns>4</ns>
    <id>30</id>
    <revision>
      <id>8745174</id>
      <parentid>8358082</parentid>
      <timestamp>2012-06-14T07:47:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JAnDbot</username>
        <id>24293</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>r2.7.2) (روبوت إضافة: as, be, fiu-vro, hy, ku, ltg, map-bms, rmy إزالة: tt تعديل: cu, ia, ka, mg, nah, nds-nl, pfl</comment>
      <sha1>fewxovssm6p7gyb8tf46em81380sd3z</sha1>
      <text xml:space="preserve">{{فهرس/مجتمع}}
{{نصيحة الصفحة الرئيسية}}
{{ميدان}}
&lt;!-- رجاء لا تعدل هذه الصفحة! إن كنت ترغب في إضافة مداخلة جديدة استخدم الجدول الموجود في هذه الصفحة --&gt;

[[تصنيف:ميدان ويكيبيديا|{{اسم_الصفحة}}]]

[[af:Wikipedia:Geselshoekie]]
[[ak:Wikipedia:Community Portal]]
[[als:Wikipedia:Stammtisch]]
[[an:Wikipedia:Tabierna]]
[[arz:ويكيبيديا:صالون المناقشه]]
[[as:ৱিকিপিডিয়া:ৰাইজৰ চ'ৰা]]
[[ast:Uiquipedia:Chigre]]
[[az:Vikipediya:Kənd meydanı]]
[[ba:Wikipedia:Ҡоролтай]]
[[bar:Wikipedia:Stammtisch]]
[[bat-smg:Vikipedėjė:Aptarėmā]]
[[be:Вікіпедыя:Форум]]
[[be-x-old:Вікіпэдыя:Форум]]
[[bg:Уикипедия:Разговори]]
[[bm:Wikipedia:Le lavoir]]
[[bn:উইকিপিডিয়া:প্রশাসকদের আলোচনাসভা]]
[[br:Wikipedia:Kumuniezh/An davarn]]
[[bs:Wikipedia:Čaršija]]
[[bug:Wikipedia:Warung Kopi]]
[[bxr:Wikipedia:Community Portal]]
[[ca:Viquipèdia:La taverna]]
[[cbk-zam:Wikipedia:Tambayan De Los Chavacanos]]
[[ce:Википедийа:Хlорам]]
[[ceb:Wikipedia:Tubaan]]
[[ckb:ویکیپیدیا:دیوەخان]]
[[crh:Vikipediya:Meydan]]
[[cs:Wikipedie:Pod lípou]]
[[csb:Wiki:Karczma]]
[[cu:Википєдїꙗ:Обьщєниꙗ съвѣтъ]]
[[cv:Википеди:Канашлу]]
[[cy:Wicipedia:Y Caffi]]
[[da:Wikipedia:Landsbybrønden]]
[[de:Wikipedia:Fragen zur Wikipedia]]
[[dsb:Wikipedija:Portal]]
[[el:Βικιπαίδεια:Αγορά]]
[[en:Wikipedia:Village pump]]
[[eo:Vikipedio:Diskutejo]]
[[es:Wikipedia:Café]]
[[et:Vikipeedia:Üldine arutelu]]
[[eu:Wikipedia:Txokoa]]
[[fa:ویکی‌پدیا:قهوه‌خانه]]
[[ff:Wikipedia:Accueil]]
[[fi:Wikipedia:Kahvihuone]]
[[fiu-vro:Wikipedia:Arotusõtarõ]]
[[fo:Wikipedia:Undirhúsið]]
[[fr:Wikipédia:Le Bistro]]
[[frp:Vouiquipèdia:Lo Câfè du Velâjo]]
[[fur:Vichipedie:Ostarie]]
[[fy:Wikipedy:Oerlisside]]
[[ga:Vicipéid:Halla baile]]
[[gd:Uicipeid:Talla a' Bhaile]]
[[gl:Wikipedia:A Taberna]]
[[got:Wikipedia:𐌱𐌰𐌿𐍂𐌲𐍃 𐌲𐌰𐍅𐌹]]
[[gu:વિકિપીડિયા:ચોતરો]]
[[ha:Wikipedia:Community Portal]]
[[hak:Wikipedia:Chhâm-siòng]]
[[he:ויקיפדיה:מזנון]]
[[hi:विकिपीडिया:चौपाल]]
[[hr:Wikipedija:Kafić]]
[[hsb:Wikipedija:Korčma]]
[[hu:Wikipédia:Kocsmafal]]
[[hy:Վիքիպեդիա:Խորհրդարան]]
[[ia:Wikipedia:Taverna 2012]]
[[id:Wikipedia:Warung Kopi]]
[[ik:Wikipedia:Qargi]]
[[is:Wikipedia:Potturinn]]
[[it:Wikipedia:Bar]]
[[iu:ᐅᐃᑭᐱᑎᐊ:ᐹᕐᓂᖅ]]
[[ja:Wikipedia:井戸端]]
[[jv:Wikipedia:Warung Kopi]]
[[ka:ვიკიპედია:ფორუმი]]
[[kab:Wikipedia:Tajmaɛt]]
[[ki:Wikipedia:Community Portal]]
[[kk:Уикипедия:Ауыл құдығы]]
[[kl:Wikipedia:Katersortarfik]]
[[kn:ವಿಕಿಪೀಡಿಯ:ಅರಳಿ ಕಟ್ಟೆ]]
[[ko:위키백과:사랑방]]
[[krc:Википедия:Форум]]
[[ksh:Wikipedia:Op dr Eck]]
[[ku:Wîkîpediya:Dîwan]]
[[kw:Wikipedia:An tavern]]
[[la:Vicipaedia:Taberna]]
[[lb:Wikipedia:De Staminee]]
[[lbe:Википедия:Портал сообщества]]
[[lg:Wikipedia:Community Portal]]
[[li:Wikipedia:De kaffee]]
[[lmo:Wikipedia:Purtaal da cumünitaa]]
[[ln:Wikipedia:Bísó na bísó]]
[[lo:ວິກິພີເດຍ:Village pump]]
[[lt:Vikipedija:Forumas]]
[[ltg:Vikipedeja:Dūmu meits]]
[[lv:Vikipēdija:Kopienas portāls]]
[[map-bms:Wikipedia:Dopokan]]
[[mg:Wikipedia:Dinika]]
[[mi:Wikipedia:Kōrero]]
[[mk:Википедија:Селска чешма]]
[[ml:വിക്കിപീഡിയ:പഞ്ചായത്ത്]]
[[mn:Wikipedia:Хурал]]
[[mr:विकिपीडिया:चावडी/प्रगती]]
[[ms:Wikipedia:Kedai Kopi]]
[[mt:Wikipedija:Pjazza]]
[[mzn:ویکی‌پدیا:کومه]]
[[na:Wikipedia:Domaneab]]
[[nah:Huiquipedia:Tlecuitl]]
[[nap:Wikipedia:Cìrculo]]
[[nds:Wikipedia:Ik bruuk Hülp]]
[[nds-nl:Wikipedie:Praothoek]]
[[nl:Wikipedia:De kroeg]]
[[nn:Wikipedia:Samfunnshuset]]
[[no:Wikipedia:Tinget]]
[[ny:Wikipedia:Community Portal]]
[[oc:Wikipèdia:La tavèrna]]
[[os:Википеди:Ныхас]]
[[pdc:Wikipedia:Gmeeschafts-Portal]]
[[pfl:Wikipedia:Schdammdisch]]
[[pih:Wikipedia:Trii'nohlij]]
[[pl:Wikipedia:Kawiarenka pod Wesołym Encyklopedystą]]
[[pnt:Βικιπαίδεια:Αγορά]]
[[pt:Wikipédia:Esplanada]]
[[rm:Wikipedia:La pinta]]
[[rmy:Vikipidiya:Maladipnasko than - मालादिप्नास्को थान]]
[[rn:Wikipedia:Community Portal]]
[[ro:Wikipedia:Cafenea]]
[[roa-rup:Wikipedia:Fãntãnã]]
[[ru:Википедия:Форум]]
[[sah:Бикипиэдьийэ:Кэпсэтэр сир]]
[[sc:Wikipedia:Tzilleri]]
[[scn:Wikipedia:Circulu]]
[[sco:Wikipedia:Mercat Cross]]
[[se:Wikipedia:Gáffestohpu]]
[[sg:Wikipedia:Da tî lisoro]]
[[sh:Wikipedia:Pijaca-Пијаца]]
[[si:විකිපීඩියා:කෝපි කඩේ]]
[[simple:Wikipedia:Simple talk]]
[[sk:Wikipédia:Krčma]]
[[sl:Wikipedija:Pod lipo]]
[[sm:Wikipedia:Puso o le ʻaʻai]]
[[sn:Wikipedia:Community Portal]]
[[sq:Wikipedia:Kuvendi]]
[[sr:Википедија:Трг]]
[[srn:Wikipedia:Singi nanga Spoto Uku]]
[[ss:Wikipedia:Likhefi leinthanethi]]
[[su:Wikipedia:Sawala]]
[[sv:Wikipedia:Bybrunnen]]
[[sw:Wikipedia:Jumuia]]
[[szl:Wikipedyjo:Sztamtisz]]
[[ta:விக்கிப்பீடியா:ஆலமரத்தடி]]
[[tet:Wikipedia:Kafé]]
[[tg:Википедиа:Қаҳвахона]]
[[th:วิกิพีเดีย:ศาลาชุมชน]]
[[tl:Wikipedia:Kapihan]]
[[tr:Vikipedi:Köy çeşmesi]]
[[tum:Wikipedia:Community Portal]]
[[tw:Wikipedia:Community Portal]]
[[uk:Вікіпедія:Кнайпа]]
[[ur:منصوبہ:دیوان عام]]
[[uz:Vikipediya:Joriy Hodisalar]]
[[vec:Wikipedia:Ciàcołe]]
[[vi:Wikipedia:Thảo luận]]
[[vls:Wikipedia:Café]]
[[vo:Vükiped:Kafetar]]
[[wa:Wikipedia:Cåbaret]]
[[wo:Wikipedia:Pénc mi]]
[[wuu:Wikipedia:红茶坊]]
[[yi:װיקיפּעדיע:קאווע שטיבל]]
[[yo:Wikipedia:Abẹ́ igi]]
[[zea:Wikipedia:Durpsuus]]
[[zh:Wikipedia:互助客栈]]
[[zh-classical:維基大典:會館]]
[[zh-min-nan:Wikipedia:Chhiū-á-kha]]
[[zh-yue:Wikipedia:城市論壇]]</text>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>عِلْمُ حاسبات</title>
    <ns>0</ns>
    <id>36</id>
    <redirect title="علم المعلومات" />
    <revision>
      <id>5102531</id>
      <parentid>3654980</parentid>
      <timestamp>2010-04-13T06:04:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Xqbot</username>
        <id>168810</id>
      </contributor>
      <minor />
      <comment>روبوت: تصليح تحويلة مزدوجة → [[علم المعلومات]]</comment>
      <sha1>m8oh8lqqtbja2efblsg5uz071wtl69j</sha1>
      <text xml:space="preserve">#تحويل [[علم المعلومات]]</text>
    </revision>
  </page>
  <page>
    <title>رياضيات</title>
    <ns>0</ns>
    <id>38</id>
    <revision>
      <id>9009572</id>
      <parentid>8984759</parentid>
      <timestamp>2012-07-16T17:07:52Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>عمر الرديني</username>
        <id>520020</id>
      </contributor>
      <comment>/* التاريخ */</comment>
      <sha1>fmdokz68ebt9s736z7zvrawzdqsikk1</sha1>
      <text xml:space="preserve">{{بوابة|رياضيات|Nuvola apps edu mathematics-ar.svg}}

[[ملف:Euclid.jpg|تصغير|[[إقليدس]] الرياضياتي اليوناني في القرن الثالث قبل الميلاد، كما تخيله [[رفائيل]] في لوحته المعروفة ب[[مدرسة أثينا (لوحة)|مدرسة أثينا]]]]

'''الرياضيات'''&lt;ref&gt;باليونانية μαθηματικός وترجمها كل من ابن رشد و[[:en:Eustathius|أُسطات]] بكلمتي '''التعاليمية''' و'''التعليمية'''&lt;/ref&gt; علم مواضيعه مفاهيم مجردة والاصطلاحات الرياضية تدل على الكم، و[[العدد]] يدلّ على كمية المعدود والمقدار قابل للزيادة أو النقصان وعندما نستطيع قياس المقدار نطلق عليه اسم [[الكم]]. لذلك عرف بعض العلماء الرياضيات بأنه علم [[القياس]]. تعتبر الرياضيات لغة [[العلوم]] إذ أن هذه العلوم لا تكتمل إلا عندما نحول نتائجها إلى معادلات ونحول ثوابتها إلى خطوط بيانية.
 
تعرف الرياضيات بأنها دراسة [[القياس]] و[[الحساب]] و[[الهندسة]]. هذا بالإضافة إلى المفاهيم الحديثة نسبيا ومنها [[البنية]]، [[الفضاء]] أو الفراغ، و[[التغير]] و[[بعد|الأبعاد]]. وبشكل عام قد يعرفها البعض على أنها دراسة البنى المجردة باستخدام [[المنطق]] و[[برهان رياضي|البراهين]] الرياضية و[[تدوين رياضي|التدوين الرياضي]]. وبشكل أكثر عمومية، قد تعرف الرياضيات أيضا على أنها دراسة الأعداد وأنماطها.

و لقد نشأت الرياضيات بقيام الإنسان بقياس ما يشاهده من ظواهر [[الطبيعة]] بناء على فطرة وخاصية في الإنسان ألا وهي اهتمامه بقياس كل ما حوله إلى جانب احتياجاته العملية فهكذا كان هناك ضرورة لقياس قسمة المقوتة (الطعام) بين أفراد العائلة وقياس الوقت والفصول والمحاصيل الزراعية تقسيم الأراضي وغنائم الحملات الحربية والمحاسبة للتمكن من الإتجار إلى جانب علم الملاحة بالنجوم في السفر والترحال للتجارة والاستكشاف والقياسات اللازمة لتشييد الأبنية والمدن.

و هكذا فإن البنى الرياضية التي يدرسها الرياضيون غالبا ما يعود أصلها إلى [[علوم طبيعية|العلوم الطبيعية]]، وخاصة [[فيزياء|علم الطبيعة]]، ولكن الرياضيين يقومون بتعريف ودراسة بنى أخرى لأغراض رياضية بحتة، لأن هذه البنى قد توفر تعميما لحقول أخرى من الرياضيات مثلا، أو أن تكون عاملا مساعدا في حسابات معينة، وأخيرا فإن الرياضيين قد يدرسون حقولا معينة من الرياضيات لتحمسهم لها، معتبرين أن الرياضيات هي [[فن]] وليس علما تطبيقيا.

فللرياضيات دور بارز في علوم المادّة (أي [[الفيزياء]] و[[الكيمياء]]) و[[علم الأحياء]] (البيولوجيا)، فضلاً عن دوره المتميز في العلوم الإنسانية. 

== التاريخ ==

[[ملف:Egyptian A'h-mosè or Rhind Papyrus (1065x1330).png|تصغير|يسار|مخطوطة مصرية قديمة [[أحمس|لأحمس]]]]

{{مقال تفصيلي|تاريخ الرياضيات}}

كان الكُتاب [[البابليون]] منذ أكثر من 3000 عاما يمارسون كتابة الأعداد وحساب الفوائد ولاسيما في الأعمال التجارية [[بابل|ببابل]]. وكانت الأعداد والعمليات الحسابية تدون فوق ألواح [[صلصال|الصلصال]] بقلم من البوص المدبب. ثم توضع في [[فرن|الفرن]] لتجف. وكانوا يعرفون [[جمع|الجمع]] و[[ضرب|الضرب]] و[[طرح|الطرح]] و[[قسمة|القسمة]]. ولم يكونوا يستخدمون فيها النظام العشري المتبع حاليا مما زادها صعوبة حيث كانوا يتبعون النظام الستيني الذي يتكون من 60 رمزا للدلالة علي الأعداد من 1-60. وطور قدماء المصريين هذا النظام في مسح الأراضي بعد كل فيضان لتقدير الضرائب. كما كانوا يتبعون [[نظام عشري|النظام العشري]] وهو العد بالآحاد والعشرات والمئات. لكنهم لم يعرفوا الصفر. لهذا كانوا يكتبون 600 بوضع 6 رموز يعبر كل رمز على 100.

[[ملف:Kapitolinischer Pythagoras adjusted.jpg|thumb|right|upleft|عالم الرياضيات الإغريقي [[فيثاغورس]] (حوالي 570 - حوالي 495 قبل الميلاد), ينسب إليه اكتشاف [[مبرهنة فيثاغورس]].]]

== الرياضيات في علوم المادة ==

يبقى علم [[الفيزياء]] علما استقرائياً يعتمد في الأساس على مراقبة الظواهر الطبيعية واختبارها، ويستطيع في أقصى حده التعبير عن القوانين بلغة رياضية، فتكون الرياضيات في مجال علوم المادة لغة تعبير أكثر منها منهج اكتشاف، وهناك حالات عديدة كانت الرياضيات فيها أسلوب اكتشاف وبرهنة. فقد اكتشف الفلكي الفرنسي [[أوربان لوفيريي]] بالحسابات الرياضية مكان [[كوكب]] [[نبتون]] وبعده وكتلته قبل التحقق من وجوده الفعلي بالرصد وكان الفكر الرياضي عند &quot;[[إسحق نيوتن|نيوتن]]&quot; و&quot;[[ألبرت أينشتاين|أينشتاين]]&quot; سابقا إلى حد كبير على الاختبار، لكن يبقى الاختبار الضامن الأخير لصحة الاكتشافات في علوم المادة. أما فرضية تحويل الكون برمته إلى معادلة رياضية كبرى فيبقى حلماَ راود أذهان [[فيلسوف|الفلاسفة]] والعلماء أمثال &quot;[[ديكارت]]&quot;، ولكن هذا الهدف الكبير يبقى مجرّد فرضيّة دونها صعوبات وتجاذبات علمية وفلسفية. فالعالم لا يستطيع استعمال المنهج الرياضي الاستنباطي في سائر العلوم إلا إذا سلب الواقع كثيرا من مضمونه.

فاللغة الرياضية توفر للقوانين العلمية مزيدا من الدقة، ومن أبرز الأمثلة على دور الرياضيات في علوم المادة: قياس سرعة الرياح، وقياس قوة الزلازل، وقياس الضعط الجوي.

== الرياضيات في علوم الأحياء ==

إن نجاح المنهج الاختباري في علوم الأحياء هيأها لاستعمال اللغة الرياضية الرائجة جدا في مجال العلوم الفيزيوكيميائية. ولقد عارض بعض العلماء هذا داعيين إلى الحذر وعدم إقحام الرياضيات في علوم الأحياء قبل أن تمر هذه الأخيرة بشكل واف  على مشرحة التحليل. فالعلم الذي يبلغ مبلغا كافيا من التطور هو الذي يمكن أن يطمح إلى هذه الدرجة العلمية الرياضية.

و كان علم [[الوراثة]] الأول من علوم الأحياء الذي اتبع علوم المادة في مسارها الرياضي، وقد طبقت قوانين &quot;[[مندل]]&quot; في المجال الحيواني بقصد تأصيل بعض [[الحيوانات]] وعزل خصائص معينة كاللون والشكل والقد. وركز العالم &quot;[[مورغان]]&quot; اختياراته على [[ذبابة الدروزوفيل]] فتوصل إلى تحديد [[الجينات]] الوراثية في كروموزومات [[نواة]] الخلية.  

إن علماء البيولوجيا يعتبرون الإحصاءات الرياضية بمثابة استقصاء وشرح متميز للمعطيات الطبية. فإن قياس الثوابت البيلوجية والتسجيلات البيانية تشكل لغة شائعة جدا في علوم الأحياء. فتخطيط [[الدماغ]]، وتخطيط [[القلب]]، وقياس نسبة الزلال، وقياس ثابة [[السكر]] في [[الدم]]، وإحصاء عدد [[كريات الدم الحمراء]] والبيضاء، وقياس [[النمو]] و[[الوزن]] كلها دلائل على دخول الرياضيات في علوم الأحياء.

== الرياضيات في العلوم الإنسانية ==

تضم العلوم الإنسانية [[علم الاقتصاد]] و[[علم الاجتماع|الاجتماع]] و[[التاريخ]] و[[علم النفس|النفس]] و[[الأخلاق]] وما سواها. فالمجتمعات الصناعية تعتمد على اللغة الرياضية من أجل تطوير الواقع الذي تعيش فيه، فالاقتصاد يقوم على التخطيط الذي يعد أسلوبا للسيطرة على اقتصاد البلد ومحوره الأساسي الرياضيات. كذلك علم الاجتماع الذي يرتكز على الاستبيان والجداول الإحصائية والخطوط البيانية أثناء دراسة لحالة [[فقر]] أو [[نسبة]] [[الهجرة]] السكانية إلى الخارج أو نسبة [[البطالة]]. أما بالنسبة للتاريخ، فالرياضيات تجعل عملية التأريخ أكثر موضوعية ودقة من خلال تحديد الفترة الزمنية لحادثة ما وتدوين نتائجها على مختلف الصعد. وتستخدم اللغة الرقمية في العديد من الدراسات لعلم النفس خاصة عندى قياس الفروقات الفردية ونسبة [[الذكاء]]. غير أن الرياضيات لا تستطيع الدخول على علم الأخلاق بسبب الموضوعات التي يحويها كالإرادة و[[الضمير]] و[[الحرية]] والمسؤولية و[[الحق]] والواجب، فهي بالأمور المعنوية التي لا يصح معها استعمال القياس أو الكم.

== مجالات الرياضيات ==
أدى الانتشار الواسع للمعرفة في العصر العلمي إلى التخصص حيث يوجد حاليا ما لا يقل عن المئات من التخصصات في الرياضيات، إذ يحتل [[تصنيف مواضيع الرياضيات]] ستا وأربعين صفحة.

=== أسس وفلسفة الرياضيات ===

[[ملف:Abacus 6.png|left|thumb|An [[أباكوس]], آلة حساب بسيطة تستعمل منذ القديم.]]

بصفة عامة، يمكن للرياضيات أن يقسم إلى دراسة الكمية والبنية والفضاء والتغير (مما يعني [[حسابيات|الحسابيات]] و[[الجبر]] و[[الهندسة]] و[[تحليل رياضي|التحليل]]).

=== الرياضيات البحتة ===
قد تقسم الرياضيات إلى فروع حسب موضوع الدراسة الأساسي.

==== الكمية ====

{| Style=&quot;border:1px solid #999; text-align:center; align:center;&quot; align=&quot;center&quot; cellspacing=&quot;20&quot;
| &lt;math&gt;1, 2, \ldots&lt;/math&gt;
| |&lt;math&gt;0, 1, -1, \ldots&lt;/math&gt;
| |&lt;math&gt;\frac{1}{2}, \frac{2}{3}, 0.125,\ldots&lt;/math&gt;
|-
| [[أعداد طبيعية]] || [[أعداد صحيحة]] || [[أعداد كسرية]] || 
|-
| |&lt;math&gt;\pi, e, \sqrt{2},\ldots&lt;/math&gt;
| |&lt;math&gt;i, 3i+2, e^{i\pi/3},\ldots&lt;/math&gt;
|-
| [[أعداد حقيقية]] || [[أعداد عقدية (تخيلية)|أعداد مركبة أو عقدية]]
|}

: [[عدد]] – [[عدد طبيعي]] – [[عدد صحيح]] – [[عدد كسري]] – [[عدد حقيقي]] – [[عدد عقدي]] – [[عدد فوق عقدي]] – [[كواتيرنيون]] – [[اوكتونيون]] – [[سيدينيون]] – [[عدد فوق حقيقي]] – [[عدد حقيقي فائق]] – [[عدد ترتيبي]] – [[عدد كمي]] – [[عدد بي]] – [[متوالية صحيحة]] – [[ثابت رياضي]] – [[أسماء الأعداد]] – [[اللانهاية]] – [[الأساس (رياضيات)]]

==== البنية ====

انظر إلى  [[بنية رياضية]].

[[جبر تجريدي]] – [[نظرية الأعداد]] – [[هندسة جبرية]] – [[نظرية المجموعات]] – [[مونويد]] – [[تحليل رياضي|التحليل الرياضي]] – [[طوبولوجيا|الطوبولوجيا]] – [[جبر خطي|الجبر الخطي]] – [[نظرية المخططات]] – [[جبر شامل|الجبر الشامل]] – [[نظرية الزمر]] – [[نظرية الترتيب]] – [[نظرية القياس]]

:{| style=&quot;border:1px solid #ddd; text-align:center; margin:auto&quot; cellspacing=&quot;15&quot;
| &lt;math&gt;\begin{matrix} (1,2,3) &amp; (1,3,2) \\ (2,1,3) &amp; (2,3,1) \\ (3,1,2) &amp; (3,2,1) \end{matrix}&lt;/math&gt; || [[ملف:Elliptic curve simple.svg|96px]] || [[ملف:Rubik's cube.svg|96px]] || [[ملف:Group diagdram D6.svg|96px]] || [[ملف:Lattice of the divisibility of 60.svg|96px]]
|-
| [[توافقيات]] || [[نظرية الأعداد]] || [[نظرية الزمر]] || [[نظرية المخططات]] || [[نظرية الترتيب]]
|}

==== الفضاء ====
قد يسمى الفضاء أيضا فراغا.

{| style=&quot;border:1px solid #999; text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot; cellspacing=&quot;15&quot;
| | [[ملف:Torus.jpg|تصغير|128px]]
| | [[ملف:Pythagorean.svg|تصغير|128px]]
|-
| [[طوبولوجيا]] || [[هندسة رياضية]] || 
|-
| | [[ملف:Osculating circle.svg|تصغير|128px]]
| | [[ملف:Taylorsine.svg|thump|128px]]
|-
| [[هندسة تفاضلية]] || [[علم المثلثات]]
|-
| | [[ملف:Fraktal.jpg|تصغير|128بك|]]
|-
| [[هندسة كسيرية]]
|}

: [[طوبولوجيا]] – [[هندسة رياضية]] – [[علم المثلثات]] – [[هندسة جبرية]] – [[هندسة تفاضلية]] – [[طبولوجيا تفاضلية]] – [[طوبولوجيا جبرية]] – [[جبر خطي]] – [[هندسة كسيرية]]

==== التغير ====
{| Style=&quot;border:1px solid #999; text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot; cellspacing=&quot;20&quot;
| | &lt;math&gt;36 \div 9 = 4&lt;/math&gt;
| | [[ملف:Integral as region under curve.png|تصغير|96px]]
|-
| [[حساب]] || [[تكامل]] || 
|-
| | [[ملف:Vectorfield jaredwf.png|تصغير|96px]]
|-
| | [[تكامل شعاعي]] || 
|-
| | &lt;math&gt;\int 1_S\,d\mu=\mu(S)&lt;/math&gt;
| | &lt;math&gt;\frac{d^2}{dx^2} y = \frac{d}{dx} y + c&lt;/math&gt;
|-
| | [[تحليل رياضي]] || [[معادلات تفاضلية]]
|-
| | [[ملف:Limitcycle.jpg|تصغير|96px]]
| | [[ملف:LorenzAttractor.png|تصغير|96px]]
|-
| | [[جمل متحركة (ديناميكية)]]
| | [[نظرية الشواش]]
|}

[[الحساب]] – [[علم الحسبان]] – [[الحسبان الشعاعي]] – [[التحليل الرياضي]] – [[معادلات تفاضلية]] – [[جمل متحركة]] – [[نظرية الشواش]] – [[قائمة الدوال (التوابع)]]

=== الرياضيات التطبيقية ===
تدرس [[رياضيات تطبيقية|الرياضيات التطبيقية]] الطرق والوسائل الرياضية التي تستعمل في مجالات أخرى كالهندسة والعلوم والأعمال والصناعة. ترتبط الرياضيات التطبيقية ارتباطا كبيرا [[رياضيات بحتة|بالرياضيات البحتة]].

قد تضم الرياضيات التطبيقية مجالات [[الميكانيك]] و[[تحليل عددي|التحليل العددي]] و[[استمثال رياضي|الاستمثال الرياضي]] و[[رياضيات اقتصادية|الرياضيات الاقتصادية]] و[[نظرية الألعاب]] و[[البيولوجيا الرياضية]] و[[علم التعمية]] و[[نظرية المعلومات]] و[[ميكانيك السوائل]].

==== الإحصاء وعلوم أخرى مساعدة على اتخاد القرارات ====
للرياضيات التطبيقية تداخل مع تخصص [[إحصاء|الإحصاء]] حيث تعتمد نظريته على الرياضيات وخصوصا [[نظرية الاحتمال]].

==== الرياضيات الحسابية ====
تدرس [[الرياضيات الحسابية]] طرق حلحلة [[مسألة رياضية|المعضلات الرياضية]] التي تتطلب قدرات حسابية تفوق القدرة الإنساية. [[تحليل عددي|التحليل العددي]] يأتي في هذا الاتجاه.

== هل الرياضيات مهنة ؟ ==
انظر إلى [[وسام فيلدز]] و[[جائزة وولف في الرياضيات]] و[[جائزة آبل]].

== هل الرياضيات علم ؟ ==
[[ملف:Carl Friedrich Gauss.jpg|upleft|thumb|left|[[كارل فريدريش غاوس]], المعروف بأمير علماء الرياضيات.&lt;ref&gt;{{cite book
 |last=Zeidler
 |first=Eberhard
 |title=Oxford User's Guide to Mathematics
 |location=Oxford, UK
 |publisher=Oxford University Press
 |year=2004
 |isbn=0-19-850763-1
 |page=1188
}}&lt;/ref&gt;]]

انظر أيضا [[تعريفات الرياضيات|تعريف الرياضيات]].&lt;br /&gt;
وصف كارل فريدريش غاوس الرياضيات بأنها ''ملكة العلوم''.

يعتقد عدد من الفلاسفة أنه من غير الممكن [[قابلية الخطأ|تخطيىء]] الرياضيات تجريبيا، وبالتالي، فهي ليست بعلم إذا ما نُظر إلى تعريف [[كارل بوبر]] للعلم&lt;ref&gt;{{cite book | title = Out of Their Minds: The Lives and Discoveries of 15 Great Computer Scientists | author = Shasha, Dennis Elliot; Lazere, Cathy A. | publisher = Springer | year = 1998 | page = 228}}&lt;/ref&gt;. ولكن في ثلاثينات القرن العشرين، جاءت [[مبرهنات عدم الاكتمال لغودل]] لكي تقنع العديد من علماء الرياضيات بأنه لا يمكن اختزال الرياضيات في المنطق وحده. مما دفع بكارل بوبر إلى الاستنتاج أن أعظم النظريات الرياضية هي، كما هو الحال في [[الفيزياء]] و[[البيولوجيا]]، [[فرضية]] ثم [[استنتاج استنباطي]].

=== تقسيم أولى لفروع الرياضيات ===
[[ملف:Abu Abdullah Muhammad bin Musa al-Khwarizmi.jpg|تصغير|العالم [[الإسلام|المسلم]] [[الخوارزمي]] مؤسس [[الجبر|علم الجبر]]]]
''' من الرياضيات البحتة'''

* من فروع المنطق :
* [[المنطق المجرد]].
* [[الجبر المنطقي]]  أو [[جبر بولياني|الجبر البولياني]] وينبع منه
* [[منطق القضايا]].
* منطق الرتبة الأولى يحتوى هذا الفرع على القواعد والأصول اللازمة لصياغة نظريات [[الذكاء الاصطناعي]] وهو يعتمد بدوره على مبادئ [[المنطق البولياني]] ومنطق القضايا.
* المنطق الوقتي.
* [[منطق ضبابي|المنطق الضبابي]].
* نظرية الاعتقاد.
* المنطق القافي.

* من فروع الرياضيات المتقطعة:
* اللغات الشكلية ونظرية الآليات
* نظرية المخططات وهي دراسة نظم ذات بنية شبكية وتتضمن على دراسة الشبكات وعبور المخططات والشجر وأطياف المخططات وغير ذلك.
* نظرية المجموعات المبسطة.
* [[نظرية الأعداد]].

* من فروع الجبر:
* جبر الأعداد الحقيقية (الجبر والمقابلة للخوارزمي).
* [[جبر مجرد|الجبر المجرد]] (يشتمل على القواعد المنطقية لحساب مختلف مجموعات الأعداد مثل حساب الأعداد الحقيقية والمركبة إلخ)
* [[زمر|نظرية الزمر]].
* [[مجموعات (رياضيات)|حساب المجموعات (الفئات)]].
* حساب المتتاليات.
* حساب المتجهات.
* [[الجبر الخطي]].
* حساب [[مصفوفة|المصفوفات]].
* جبر بول
* ما وراء الرياضيات : ويشتمل ذلك على سبيل المثال على نظرية جودل وبحوث هيلبرت وبرتراند راسل حول تعريف وتبويب بنية الرياضات بأجمعها.

* من فروع الهندسة:
* [[الهندسة الإقليدية]].
* [[هندسة فراغية|الهندسة الفراغية]].
* [[هندسة إسقاطية|الهندسة الإسقاطية]].
* [[مثلثات|حساب المثلثات]].
* [[هندسة تحليلية|الهندسة التحليلية]].
* [[هندسة جبرية|الهندسة الجبرية]].
* [[الهندسة التفاضلية]].
* [[طوبولوجيا|الهندسة التضاريسية]].
* الهندسة التضاريسية لمجاميع النقاط.
* الهندسة التضاريسية الجبرية.
* [[نظرية العقد]].

* من فروع التحليل:
* الحساب المتناهي (حساب [[تفاضل|التفاضل]] و[[تكامل|التكامل]]).
* المعادلات التفاضلية والمعادلات التكاملية.
* تحليل الأعداد الحقيقية.
* [[التحليل العددي]].
* [[تحليل توافقي|التحليل التوافقي]].
* [[تحليل دالي|التحليل الدالي]].
* نظرية الدالات أو تحليل الدالات المركبة.
* التحليل اللا-قياسي.
* [[نظرية القياس]].

''' من الرياضيات التطبيقية'''

* [[نظرية الألعاب]] ولها تطبيقات في الاقتصاد وعلوم الإدارة والتخطيط.
* [[علم الاحتمالات والإحصائيات]].
* علم النظم
* [[نظرية الشواش]] والنظم اللا- خطية.
* [[نظرية التحكم]] الآلي.
* علوم الحاسبات الآلية:
** نظرية الحوسبة.
** تحليل الخوارزميات.
** [[الذكاء الاصطناعي]].
*** التعلم الآلى ويشتمل على
**** نظريات التعلم التوأصلي والشبكات العصبية أو العصبونية.
**** نظريات التعلم التطورى: البرمجة والخوارزميات الوراثية والتطورية.
*** الإثبات الآلى للنظريات.
*** البحث المتوالى والمتوازي وفوز المباريات.
** تصميم الدارات المنطقية.
** [[نظرية المعلومات|علم المعلومات]] أو العلوم المعلوماتية.
** علم إدارة نظم المعلومات.
** علوم البرمجيات.
* الاستمثال [[استمثال]]  تعرف فروع هذا القسم بالبرمجة للإشارة إلى أن المراد هي إيجاد أدنى حلول للمعادلات تحت التحليل مثلا تحليل سيمبلكس.
** البرمجة الخطية.
** البرمجة الكاملة.
** البرمجة المتحركة.
* بحوث العمليات.
* علوم الطبيعة الرياضياتية : وتشمل على فروع العلوم والنظريات الطبيعية التي تعتمد بالأساس في صياغتها على التحليل والبرهنة الرياضية أكثر من قياس التجارب والظواهر الطبيعية ومنها
** نظرية الكم أو النظرية الكمومية أو علم الحركيات الكمية.
** الميكانيكا أو الحركيات الإحصائية.
** ومنها أيضا دراسة حلول الدالات المجهولة في التصميم الهندسي والصناعي والتي تعتمد على حساب المعادلات التفاضلية التي تصف النظم تحت التصميم.
** ميكانيكا هاملتون.
** التحليل العددي.
* علم الشفرات.

=== الرياضيات المتقطعة ===

{| Style=&quot;border:1px solid #999; text-align:center;&quot; align=&quot;center&quot; cellspacing=&quot;15&quot;
| | [[ملف:Venn A intersect B.svg|60px]]
| |
|-
| [[نظرية المجموعات المبسطة]] || [[نظرية الحوسبة]]
|-
| | [[ملف:Caesar3.svg|60px]]
| | [[ملف:6n-graf.svg|60px]]
|-
| [[علم التعمية]] || [[نظرية المخططات]]
|}

: [[التوافقيات]] – [[نظرية المجموعات المبسطة]] – [[نظرية الحوسبة]]– [[علم التعمية]] –

=== المبرهنات والحدسيات الهامة ===

: [[مبرهنة فيثاغورث]] – [[مبرهنة طاليس]] –[[مبرهنة الكاشي]] –[[مبرهنة فيرما الأخيرة]] – [[حدسية غولدباخ]] – [[حدسية التوأمين الأولية]] – [[مبرهنة عدم الاكتمال لغودل]] – [[حدسية بوانكاريه]] – [[قطر كانتور]] – [[مبرهنة الألوان الأربعة]] – [[قضية زورن المساعدة]] – [[هوية اويلر]] – [[أطروحة تشرش-تورينغ]]
: [[فرضية ريمان]] – [[فرضية الاستمرارية]] – [[نظرية التعقيد|P=NP]] – [[مبرهنة الحد المركزية]] – [[المبرهنة الأساسية في التكامل]] – [[المبرهنة الأساسية في الجبر]] – [[المبرهنة الأساسية في الحساب]] – [[المبرهنة الأساسية في الهندسة الإسقاطية]] – [[مبرهنات تصنيف السطوح]] – [[مبرهنة غاوس-بونيت]]
== بعض أعلام الرياضيات ==
من أهم مطورى الرياضيات القديمة والحديثة :
* [[إقليدس]]
* [[ارخميدس]]
* [[فيثاغورس]]
* [[طاليس]]
* [[الخوارزمي]]
* [[إسحاق نيوتن]]
* [[غوتفريد لايبنتز]]
* [[لابلاس]]
* [[بليز باسكال]]
* [[هنري بوانكاريه]]
* [[جاوس]]
* [[ديفيد هيلبرت]]
* [[ستيفن باناخ]]
* [[ابن الهيثم]]
* [[مايكل عطية]]
* [[ليونارد أويلر]]
* [[كورت غودل]]
* [[جون فون نيومان]]
* [[برنارد ريمان]]
* [[رينيه ديكارت]]
* [[جورج كانتور]]
* [[جورج بول]]
* [[عمر الخيام]]
* [[إيمي نويثر]]

== انظر أيضا ==

{{مقال تفصيلي|قائمة مواضيع الرياضيات}}

* [[تعريفات الرياضيات]],
* [[قائمة المسابقات في الرياضيات]],
* [[قلق رياضياتي|القلق الرياضياتي]],
* [[اللعبة الرياضياتية]],
* [[النموذج الرياضياتي]],
* [[الرياضيات والفن]],
* [[تعليم الرياضيات]],
* [[شبه الرياضيات]],
* [[أنظمة عد|أنظمة العدّ]],
* [[الرياضيات في الفيزياء]].

== مراجع ==
{{ثبت المراجع}}
== وصلات خارجية ==
* [http://freebookcentre.net/SpecialCat/Free-Mathematics-Books-Download.html Free Mathematics books] Free Mathematics books collection.
* [[Encyclopaedia of Mathematics]] online encyclopaedia from [http://eom.springer.de Springer], Graduate-level reference work with over 8,000 entries, illuminating nearly 50,000 notions in mathematics.
* [http://hyperphysics.phy-astr.gsu.edu/Hbase/hmat.html HyperMath site at Georgia State University]
* [http://www.freescience.info/mathematics.php FreeScience Library] The mathematics section of FreeScience library
* Rusin, Dave: ''[http://www.math-atlas.org/ The Mathematical Atlas]''. A guided tour through the various branches of modern mathematics. (Can also be found at [http://www.math.niu.edu/~rusin/known-math/index/index.html NIU.edu].)

{{ويكي مصدر|تصنيف:رياضيات|رياضيات}}
{{ويكاموس|رِيَاضِيَّات}}
{{رياضيات}}
{{بوابة رياضيات}}

{{وصلة مقالة جيدة|de}}
{{وصلة مقالة جيدة|zh}}

[[تصنيف:علوم شكلية]]
[[تصنيف:رياضيات|*]]

{{وصلة مقالة مختارة|ia}}
{{وصلة مقالة مختارة|ka}}
{{وصلة مقالة مختارة|la}}
{{وصلة مقالة مختارة|mk}}
{{وصلة مقالة مختارة|vo}}
[[af:Wiskunde]]
[[als:Mathematik]]
[[am:ትምህርተ ሂሳብ]]
[[an:Matematicas]]
[[ang:Rīmcræft]]
[[arz:رياضيات]]
[[as:গণিত]]
[[ast:Matemátiques]]
[[ay:Jakhu]]
[[az:Riyaziyyat]]
[[ba:Математика]]
[[bar:Mathematik]]
[[bat-smg:Matematėka]]
[[be:Матэматыка]]
[[be-x-old:Матэматыка]]
[[bg:Математика]]
[[bjn:Matamatika]]
[[bn:গণিত]]
[[bo:རྩིས་རིག]]
[[bpy:গণিত]]
[[br:Matematik]]
[[bs:Matematika]]
[[bug:Matematika]]
[[ca:Matemàtiques]]
[[ceb:Matematika]]
[[ch:Matematika]]
[[ckb:بیرکاری]]
[[co:Matematica]]
[[crh:Riyaziyat]]
[[cs:Matematika]]
[[csb:Matematika]]
[[cv:Математика]]
[[cy:Mathemateg]]
[[da:Matematik]]
[[de:Mathematik]]
[[diq:Matematik]]
[[dsb:Matematika]]
[[dv:ރިޔާޟިއްޔާތު]]
[[el:Μαθηματικά]]
[[eml:Matemâtica]]
[[en:Mathematics]]
[[eo:Matematiko]]
[[es:Matemáticas]]
[[et:Matemaatika]]
[[eu:Matematika]]
[[ext:Matemáticas]]
[[fa:ریاضیات]]
[[fi:Matematiikka]]
[[fiu-vro:Matõmaatiga]]
[[fo:Støddfrøði]]
[[fr:Mathématiques]]
[[frr:Matematiik]]
[[fur:Matematiche]]
[[fy:Wiskunde]]
[[ga:Matamaitic]]
[[gan:數學]]
[[gd:Matamataig]]
[[gl:Matemáticas]]
[[gn:Papapykuaa]]
[[gu:ગણિત]]
[[gv:Maddaght]]
[[hak:Sṳ-ho̍k]]
[[haw:Makemakika]]
[[he:מתמטיקה]]
[[hi:गणित]]
[[hif:Mathematics]]
[[hr:Matematika]]
[[ht:Matematik]]
[[hu:Matematika]]
[[hy:Մաթեմատիկա]]
[[ia:Mathematica]]
[[id:Matematika]]
[[ie:Matematica]]
[[ig:Ọmúmú-ónúọgụgụ]]
[[ilo:Matematika]]
[[io:Matematiko]]
[[is:Stærðfræði]]
[[it:Matematica]]
[[ja:数学]]
[[jbo:cmaci]]
[[jv:Matématika]]
[[ka:მათემატიკა]]
[[kab:Tusnakt]]
[[kk:Математика]]
[[kl:Matematikki]]
[[km:គណិតវិទ្យា]]
[[kn:ಗಣಿತ]]
[[ko:수학]]
[[krc:Математика]]
[[ku:Matematîk]]
[[ky:Математика]]
[[la:Mathematica]]
[[lad:Matemátika]]
[[lb:Mathematik]]
[[lez:Математика]]
[[li:Mathematiek]]
[[lij:Matematica]]
[[lmo:Matemàtega]]
[[lo:ຄະນິດສາດ]]
[[lt:Matematika]]
[[lv:Matemātika]]
[[map-bms:Matematika]]
[[mdf:Математиксь]]
[[mg:Fanisana]]
[[mhr:Математике]]
[[mk:Математика]]
[[ml:ഗണിതം]]
[[mn:Математик]]
[[mr:गणित]]
[[ms:Matematik]]
[[mt:Matematika]]
[[mwl:Matemática]]
[[my:သင်္ချာ]]
[[myv:Математика]]
[[nah:Tlapōhualmatiliztli]]
[[nds:Mathematik]]
[[nds-nl:Wiskunde]]
[[ne:गणित]]
[[new:गणित]]
[[nl:Wiskunde]]
[[nn:Matematikk]]
[[no:Matematikk]]
[[nov:Matematike]]
[[nrm:Caltchul]]
[[nv:Ałhíʼayiiltááh]]
[[oc:Matematicas]]
[[or:ଗଣିତ]]
[[os:Математикæ]]
[[pa:ਹਿਸਾਬ]]
[[pag:Matematiks]]
[[pi:गणितं]]
[[pl:Matematyka]]
[[pms:Matemàtica]]
[[pnb:میتھمیٹکس]]
[[ps:شمېرپوهنه]]
[[pt:Matemática]]
[[qu:Yupay yachay]]
[[ro:Matematică]]
[[roa-rup:Mathematicã]]
[[ru:Математика]]
[[rue:Математіка]]
[[sa:गणितम्]]
[[sah:Математика]]
[[sc:Matemàtica]]
[[scn:Matimàtica]]
[[sco:Mathematics]]
[[sh:Matematika]]
[[si:ගණිතය]]
[[simple:Mathematics]]
[[sk:Matematika]]
[[sl:Matematika]]
[[sm:Matematika]]
[[sn:Masvomhu]]
[[so:Xisaab]]
[[sq:Matematika]]
[[sr:Математика]]
[[srn:Sabi fu Teri]]
[[ss:Tekubala]]
[[stq:Mathematik]]
[[su:Matematika]]
[[sv:Matematik]]
[[sw:Hisabati]]
[[szl:Matymatyka]]
[[ta:கணிதம்]]
[[te:గణితము]]
[[tet:Matemátika]]
[[tg:Математика]]
[[th:คณิตศาสตร์]]
[[tk:Matematika]]
[[tl:Matematika]]
[[tpi:Ol matematik]]
[[tr:Matematik]]
[[tt:Математика]]
[[uk:Математика]]
[[ur:ریاضی]]
[[uz:Matematika]]
[[vec:Matemàtega]]
[[vi:Toán học]]
[[vo:Matemat]]
[[war:Matematika]]
[[wo:Xayma]]
[[wuu:数学]]
[[xal:Эсв]]
[[yi:מאטעמאטיק]]
[[yo:Mathimátíkì]]
[[za:Soqyoz]]
[[zh:数学]]
[[zh-classical:數學]]
[[zh-min-nan:Sò͘-ha̍k]]
[[zh-yue:數學]]
[[zu:Imathemathiki]]</text>
    </revision>
  </page>